\chapter{Realizace}
Tato kapitola se skládá ze dvou částí. První část se věnuje vytvoření modelů, které jsou následně použity v~samotném pluginu. V~druhé části je popsána implementace pluginu. Závěrem jsou předvedeny příklady použití vytvořeného generátoru.

\section{Tvorba modelů}
Jednotlivé 3D modely jsou klíčovou částí pro funkčnost samotného pluginu. Všechny modely jsou vytvořeny ručně, včetně jednotlivých textur. Samotné modelování a UV unwrapping proběhlo v~softwaru Blender verze 3.1.2. Materiály jsou vytvořeny pomocí softwaru Substance Painter.

Veškeré modely byly vytvořeny stejným postupem. Modely byly nejprve vymodelovány a~ná-sledně na nich byl proveden UV unwrapping -- tato část procesu se odehrávala v~softwaru Blender. Poté byly vytvořené modely exportovány ve formátu \textit{fbx} a~importovány do softwaru Substance Painter. V~dalším kroku byly pro model vytvořeny textury -- při vytváření textur byla použita pouze diffuse (albedo) mapa a~ta byla po jejím vytvoření vyexportována ve formátu \textit{png}. Ve finále byla vytvořená textura přiřazena k~danému objektu opět v~softwaru Blender a~takto vytvořený objekt včetně textury byl vyexportován ve formátu \textit{fbx} -- jak objekt, tak textura se nachází v~jediném souboru. Tyto soubory mohou být následně použity vytvořeným pluginem při generování samotných budov. V~následujících částech jsou podrobněji popsány jednotlivé kroky při tvorbě takového modelu na příkladu modelu stolu se stoličkami.

\subsection{Modelování}
Při vytváření modelů byl kladen důraz na nízké rozlišení -- výsledkem měly být jednoduché, stylizované modely. Zároveň jsou veškeré modely vytvořeny tak, aby se skládaly pouze z~ploch o~čtyřech vrcholech. To je důležité z~toho důvodu, aby byly veškeré plochy snadno a~jednoznačně rozdělitelné na trojúhelníky, které poté vykreslují videoherní enginy. Toto rozdělení probíhá automaticky, zpravidla při exportu modelu z~modelovacího nástroje, kterým je v~našem případě Blender. Dalším možným přístupem je veškeré plochy vytvořeného modelu rozdělit na trojúhelníky ručně -- tím můžeme docílit nižšího rozlišení a~přitom stejného množství detailů na modelu. Vzhledem k~tomu, že jsou výsledné modely velmi jednoduché by ovšem mezi rozlišením automaticky rozdělených ploch a~ručně rozdělených ploch nebyl žádný výrazný rozdíl a~proto byl zvolen zmíněný přístup. Model stolu se stoličkami, na kterém bude reprezentován produkční postup tvorby kompletního modelu je k~vidění na obrázku \ref{fig:tableWithChairsModel}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth, keepaspectratio]{realization/tableWithChairsModel}
	\caption[Model stolu se stoličkami]{Model stolu se stoličkami}
	\label{fig:tableWithChairsModel}
\end{figure}

\subsection{UV unwrapping}
Ač existují nástroje, které automatizují proces UV unwrappingu, u~veškerých vytvořených modelů byl UV unwrapping proveden ručně. Důvod je ten, že při UV unwrappingu chceme, aby výsledná UV reprezentace daného modelu měla co nejméně švů -- čím více máme na modelu, respektive jeho UV mapě, švů, tím náročnější může být tvorba materiálů -- chceme totiž docílit toho, aby švy nebyly na výsledném modelu vidět. Z toho důvodu se jich tedy snažíme vytvářet co nejméně a~zároveň vytváříme švy tam, kde budou pravděpodobně při budoucím použití modelu nejméně vidět. Například u~stolní desky to může být její spodní část. UV mapa již zmíněného stolu se stoličkami se nachází na obrázku \ref{fig:tableWithChairsModelUV}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth, keepaspectratio]{realization/tableWithChairsUV}
	\caption[UV mapa modelu stolu se stoličkami]{UV mapa modelu stolu se stoličkami}
	\label{fig:tableWithChairsModelUV}
\end{figure}

\subsection{Tvorba materiálů}
Po vytvoření modelu a~provedení UV unwrappingu se výsledný model exportuje ve formátu \textit{fbx} a~výsledný soubor se importuje do softwaru Substance Painter. Tento software slouží k~vytváření materiálů a~jedná se o~nástroj pro 3D malování -- při vytváření materiálů tedy nemusíme kreslit na UV mapu modelu, ale můžeme kreslit přímo na model. Tento software zároveň disponuje celou řadou již vytvořených materiálů, které je možné použít jako základ při tvorbě materiálu pro daný model. Nabídku dostupných materiálů lze i~rozšířit buď vytvářením vlastních materiálů nebo získáním těchto materiálů od třetích stran. Při vytváření materiálů byla využita pouze barevná složka, neboli albedo mapa -- tento postup je běžný právě při vytváření stylizovaných modelů. Výsledná textura (respektive albedo mapa) pro model stolu se stoličkami je k~vidění na obrázku \ref{fig:tableWithChairsModelTexture}. Vytvořená textura je po jejím dokončení exportována ve formátu \textit{png}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth, keepaspectratio]{realization/tableWithChairsTexture}
	\caption[Albedo mapa modelu stolu se stoličkami]{Albedo mapa modelu stolu se stoličkami}
	\label{fig:tableWithChairsModelTexture}
\end{figure}

\subsection{Výsledné modely}
Finálním krokem je přiřazení vytvořené textury k~danému modelu. Po jejím přiřazení lze exportovat celý model, včetně textury, do jediného souboru ve formátu \textit{fbx} -- výhodou je, že plugin generující budovy pak pracuje pro každý model pouze s~jediným souborem a~nemusí řešit přiřazování textur. Výsledný render modelu s~přiřazenou texturou se nachází na obrázku \ref{fig:tableWithChairsModelFinished}. Kompletní seznam vytvořených modelů, včetně počtu trojúhelníků, případně počtu objektů, pokud se model skládá z~více objektů, je k~vidění v~tabulce \ref{table:models}.

\begin{table}[]
\centering
\begin{tabular}{cccc}
\hline
\textbf{Název modelu}       & \textbf{Počet trojúhelníků} & \textbf{Počet objektů} & \textbf{Popis}     \\ \hline
Podlaha                     & 340                         & 1                      &                    \\
Sloup                       & 28                          & 1                      &                    \\
Schody                      & 1116                        & 1                      &                    \\
Vnitřní zeď bez dveří       & 340                         & 1                      &                    \\
Vnitřní zeď s dveřmi        & 852                         & 2                      & Zeď, dveře         \\
Venkovní zeď s dvěma okny   & 940                         & 5                      & Zeď, čtyři okenice \\
Venkovní zeď s jedním oknem & 574                         & 3                      & Zeď, dvě okenice   \\
Venkovní zeď bez oken       & 212                         & 1                      & Zeď                \\
Venkovní zeď s dveřmi       & 1416                        & 3                      & Zeď, dvojité dveře \\
Postel                      & 936                         & 1                      &                    \\
Skříň                       & 1004                        & 1                      &                    \\
Krb                         & 1100                        & 1                      &                    \\
Stůl s židlemi              & 4556                        & 5                      & Stůl, čtyři židle  \\
Kuchyňský stůl              & 2164                        & 1                      &                    \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tabulka vytvořených modelů}
\label{table:models}
\end{table}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth, keepaspectratio]{realization/tableWithChairsFinished}
	\caption[Finální render modelu stolu se stoličkami]{Finální render modelu stolu se stoličkami}
	\label{fig:tableWithChairsModelFinished}
\end{figure}

\section{Implementace pluginu}
Plugin je vytvořen v~jazyce Python verze 3.9.2 a~je určen pro software Blender -- primárně verze 3.1.2, ale měl by být zpětně kompatibilní až do verze 2.8. Plugin pracuje s~modely, jejichž tvorba byla popsána dříve. Tyto modely jsou pomocí navržené logiky skládány smysluplně do prostoru tak, aby vytvořily model budovy včetně vybaveného interiéru. V~této části je popsána implementace klíčových algoritmů, které provádějí samotné generování budovy. Zároveň je popsána implementace jednoduchého uživatelského rozhraní navrženého v~předchozí kapitole.

\subsection{Implementace procedurálního generování}
V~této části je popsána implementace logiky procedurálního generování budov včetně jejich interiérů. Je zde popsána implementace klíčových kroků potřebných k~generování -- návrh těchto kroků a~souvisejících algoritmů se nachází v~předchozí kapitole.

Celé generování je spouštěno řídící třídou \textit{ProceduralGeneration}, která je potomkem třídy \textit{bpy.types.Operator} -- ta je součástí rozhraní pro Blender v~jazyce Python a~zajišťuje nám chod celého pluginu. V~rámci této třídy, konkrétně její metody \textit{execute}, je vytvořena instance třídy \textit{Building} (respektive potomka této třídy, který reprezentuje daný typ budovy), v~rámci které se odehrává samotné generování. Generování má na starosti metoda \textit{generate} již zmíněné třídy \textit{Building}. Jakmile je vygenerována struktura budovy, reprezentována několika instancemi různých tříd v~jazyce Python, následuje samotný import jednotlivých modelů, který má na starosti metoda \textit{spawn}. Veškerý zdrojový kód vytvořeného pluginu je obsažen v~jednom souboru -- ač tím zásadně utrpěla přehlednost samotného kódu, je takto vytvářený plugin mnohem jednodušší testovat v Blenderu během vývoje. Při tvorbě pluginu byly dodrženy zásady OOP (objektově orientovaného programování), díky nimž by měl být člověk schopen zasáhnout do specifické funkčnosti pluginu (například generování ložnice), aniž by musel rozumět ostatním funkčnostem pluginu (například vytváření půdorysu). Plugin je tedy vytvořen tak, aby byl v~budoucnu snadno rozšiřitelný nebo aby bylo snadno modifikovatelné samotné generování.

\subsubsection*{Generování půdorysu budovy}
Krokem, kterým začíná celkové generování budovy je vytvoření jejího půdorysu. Podrobný popis toho, jak vygenerování půdorysu probíhá se nachází v~předchozí kapitole (\ref{chapter:floorPlanAlgo}). Generování půdorysu se odehrává v~metodě \textit{generateFloorPlan} třídy \textit{Building} -- tato metoda se nachází ve výpisu kódu \ref{list:generateFloorPlan}. První zeď půdorysu začíná na souřadnicích (0, 0) -- následně jsou k~půdorysu přidávány náhodně generované zdi, které odpovídají několika požadavkům. Náhodnost navazující zdi musí být omezena různými pravidly z~toho důvodu, aby nedocházelo k~generování nesmyslných, překrývajících se zdí nebo například k~zacyklení programu. Tuto validaci zajišťuje metoda \textit{validateWall}. Generování půdorysu končí, jakmile vygenerovaná zeď končí na počátečních souřadnicích (0, 0). Poté, co je půdorys vygenerován, je validován -- kontroluje se, že pokrývá odpovídající počet segmentů a~pokud tomu tak není, je generován celý znovu.

\begin{lstlisting}[caption={~Metoda zajišťující generování půdorysu},label=list:generateFloorPlan,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=Python]
    def generateFloorPlan(self):
        self._floorPlan.clear()
        originalDirection = Direction(1, 0)
        origin = Coords(0, 0)
        direction = copy.deepcopy(originalDirection)

        while True:
            wallLength = SEGMENT_SIZE
            wall = self.createWall(wallLength, direction, origin)

            if self._floorPlan.validateWall(wall, wallLength, direction):
                self._floorPlan.addWall(wall)
                origin = wall.getLastCoords()
                originalDirection = copy.deepcopy(direction)

            direction = self.createNewDirection(originalDirection)

            if origin.getXCoord() == 0 and origin.getYCoord() == 0:
                break
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Rozdělení patra na místnosti}
Každé patro je individuálně rozděleno na místnosti a~výsledným místnostem je poté přiřazen jejich typ. Od počátku generování je napříč celým pluginem předávána informace, v~jakém segmentu se nachází schodiště. Tato informace slouží k~tomu, aby se místnosti, ve které se schodiště nachází, přiřadil správný typ. Zároveň je v~pluginu zakázáno generovat do segmentu se schodištěm jakékoliv objekty.

Rozdělení patra na místnosti funguje na základě algoritmu dělení prostoru pomocí BSP stromu, který byl popsán v~první kapitole (\ref{chapter:bsp}). Navržený algoritmus vycházející ze zmíněného algoritmu je podrobně popsán v~předchozí kapitole (\ref{chapter:createRoomsAlgo}). Algoritmus začíná tak, že vezme plochu celého patra a~z~ní vytvoří kořen binárního stromu. Následně dělí rekurzivně zadaný prostor vždy na dvě části a~ty přiřazuje jako levého a~pravého potomka právě procházeného vrcholu. Rekurze se zastaví ve chvíli, kdy je velikost dané místnosti menší než maximální možná velikost daného typu místnosti.

Vrcholy binárního stromu nám reprezentuje jednoduchá třída \textit{Node}, jejíž potomkem je třída \textit{FloorArea}, rozšiřující základní rozhraní binárního stromu o~metody specifické právě pro dané použití. Ve výpisu kódu \ref{list:FloorArea} se nachází úryvek kódu, který zajišťuje logiku dělení zadaného prostoru na dvě části, pokud je zadaný prostor stále moc velký na to, aby z něj vznikla místnost.


\begin{lstlisting}[caption={[~Úryvek konstruktoru třídy FloorArea]~Úryvek konstruktoru třídy \textit{FloorArea} provádějící dělení prostoru, případně přiřazování typu místnosti},label=list:FloorArea,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=Python]
maxSegments = 3
roomType = building.prepareRoom(self.__segments)

if roomType == 'BEDROOM' or roomType == 'KITCHEN':
    maxSegments = 2
if roomType == 'LIVINGROOM':
    maxSegments = 4

if len(self.__segments) > maxSegments:
    while True:
        firstCoords = self.pickRandomCoords()
        secondCoords = self.pickRandomCoords()

        if self.validateNewWallCoords(firstCoords, secondCoords):
            self.addInsideWall(firstCoords, secondCoords)
            random.choice(self.__wallsInside).setEntrance()
            break

    leftWallsOutside, rightWallsOutside = self.splitWalls(firstCoords,
                                                          secondCoords)

    self._left = FloorArea(leftWallsOutside, floorPlan, building, True)
    self._right = FloorArea(rightWallsOutside, floorPlan, building, True)
else:
    self.__room = building.getRoom()
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Generování předmětů do místností}
To, jakým způsobem jsou do místnosti rozmístěny předměty, je rozdílné pro každou místnost. Každý typ místnosti je reprezentován svou vlastní třídou -- všechny tyto třídy jsou potomkem třídy \textit{Room}. Logika rozmisťování předmětů do místností je implementována poměrně jednoduše. Nejprve je pseudonáhodně zvolen počet objektů, které se budou do místnosti generovat. Tyto objekty jsou pak rozmístěny do místnosti tak, aby splňovaly zadaná pravidla -- například aby se nacházely u~zdi nebo naopak uprostřed segmentu, v~rámci kterého se objekt rozmísťuje. To, jakým způsobem funguje rozmístění objektů je vyobrazeno ve výpisu kódu \ref{list:Hallway}. Je zde vidět struktura nejjednodušší možné místnosti, kterou je chodba. V~metodě \textit{spawn} této třídy je k~vidění logika samotného rozmísťování předmětů segment po segmentu. Metoda \textit{wallDirection}, která je ve~zmíněné metodě \textit{spawn} použita, slouží ke~zjištění, ve kterých směrech se pro daný segment nachází zdi (pokud takový směr vůbec existuje). Tato metoda je zobrazena ve výpisu kódu \ref{list:wallDirection}.

\begin{lstlisting}[caption={~Implementace třídy \textit{Hallway}},label=list:Hallway,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=Python]
class Hallway(Room):
    def spawn(self, floor, floorArea, floorObject, context):
        self.clear()
        segments = floorArea.getSegments()
        
        counter = 0

        closetsCount = random.randint(0, max(1, len(segments) // 2))

        while True:
            for segment in segments:
                spawnCloset = bool(random.getrandbits(1))
                wallsDirections = self.wallDirection(segment,
                                                     floorArea.getWalls())

                if spawnCloset \
                    and closetsCount > 0 \
                    and len(wallsDirections) > 0\
                    and not segment\
                        .getLeftLowerCoord()\
                        .sameCoords(floorArea.getBuilding()
                                             .getStairsSegment()
                                             .getLeftLowerCoord()):
                    if self.spawnCloset(floor,
                                        segment,
                                        floorObject,
                                        wallsDirections,
                                        context):
                        closetsCount -= 1

            if closetsCount == 0 or counter > 50:
                break

    def getType(self):
        return 'HALLWAY'
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={~Metoda \textit{wallDirection}},label=list:wallDirection,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=Python]
def wallDirection(self, segment, walls):
    directions = []

    for wall in walls:
        if wall.containsCoords(segment.getLeftLowerCoord())\
                and wall.containsCoords(segment.getRightLowerCoord())\
                and not wall.isEntrance():
            directions.append('DOWN')

        if wall.containsCoords(segment.getLeftLowerCoord())\
                and wall.containsCoords(segment.getLeftUpperCoord())\
                and not wall.isEntrance():
            directions.append('LEFT')

        if wall.containsCoords(segment.getLeftUpperCoord())\
                and wall.containsCoords(segment.getRightUpperCoord())\
                and not wall.isEntrance():
            directions.append('UP')

        if wall.containsCoords(segment.getRightUpperCoord())\
                and wall.containsCoords(segment.getRightLowerCoord())\
                and not wall.isEntrance():
            directions.append('RIGHT')

    return directions
\end{lstlisting}

\subsection{Implementace uživatelského rozhraní}
Vzhledem k~jednoduchosti uživatelského rozhraní nebyla jeho implementace nijak náročná. Celé uživatelské rozhraní nám zajišťují dvě třídy -- třída \textit{MyPanel} a~třída \textit{BuildingData}. Třída \textit{MyPanel} je potomkem třídy \textit{bpy.types.Panel}, která je součástí rozhraní pro Blender v~jazyce Python a~zajišťuje nám samotné uspořádání prvků v~našem uživatelském rozhraní. Třída \textit{BuildingData} je potomkem třídy \textit{bpy.types.PropertyGroup} -- jedná se opět o~součást zmíněného rozhraní, ovšem tato třída nám udává samotný obsah uživatelského rozhraní, tedy například to, z~jakých možností si uživatel může vybírat. Implementace třídy \textit{BuildingData} je popsána výpisem kódu \ref{list:BuildingData}. Jsou zde vidět možnosti, které uživatel má při použití uživatelského rozhraní. Výsledné uživatelské rozhraní je vidět na obrázku \ref{fig:userInterfaceFinished}. Oproti návrhu přibyla ještě možnost, kdy si uživatel vybere, zda bude generovat střechu -- střechy jsou vzhledem k~složitosti řešeny pouze rovnou plochou.

\begin{lstlisting}[caption={~Implementace uživatelského rozhraní},label=list:BuildingData,captionpos=t,float,abovecaptionskip=-\medskipamount,belowcaptionskip=\medskipamount,language=Python]
class BuildingData(bpy.types.PropertyGroup):
	generateRoof: bpy.props.BoolProperty(
        name="Generate roof",
        description="Generate roof",
        default=False
    )    
    
    floors: bpy.props.IntProperty(
        name='Floors',
        description='Number of floors',
        default=1, min=1, max=4, step=1
    )

    buildingTypes = [('RESIDENTIAL', "Residential house", '', '', 0)]

    buildingType: bpy.props.EnumProperty(
        items=buildingTypes,
        name='Building type',
        description='Type of the building',
    )

    buildingSizes = [('4', "Small", '', '', 0),
                     ('8', "Medium", '', '', 1),
                     ('12', "Large", '', '', 2)]

    buildingSize: bpy.props.EnumProperty(
        items=buildingSizes,
        name='Building size',
        description='Type of the building',
    )
\end{lstlisting}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth, keepaspectratio]{realization/userInterface}
	\caption[Uživatelské rozhraní]{Uživatelské rozhraní}
	\label{fig:userInterfaceFinished}
\end{figure}

\subsection{Výsledky}
Výsledný plugin je schopen generovat budovy, které mají jedno až čtyři patra a~jejichž půdorys může mít buď malou, střední nebo velkou rozlohu. Vzhledem k~tomu, že plugin generuje budovy, jejichž půdorys může nabývat různých tvarů -- ne jen obdélníkových -- budovy nejsou zakončeny tradiční špičatou střechou, ale pouze rovnou plochou. Kvůli složitým tvarům půdorysu by bylo náročné vytvořit zároveň generátor odpovídajících střech a~narostla by tím značně náročnost tvorby samotného pluginu. Ukázka výsledků vytvořeného generátoru je k~vidění na obrázcích~\ref{fig:resultsBuildings}.

Plugin je zároveň vytvořen tak, aby šlo snadno rozšířit sadu modelů, které se při generování používají, a~tím docílit ještě náhodnějších výsledků. Důležité je pouze zachovat rozměry jednotlivých modelů -- například postel je dlouhá 2 metry a široká 1 metr a 60 centimetrů. Tento rozměr je používán při detekci kolizí, tudíž by pro rozdílný rozměr bylo potřeba zasáhnout do samotného kódu pluginu.

\begin{figure}
\begin{subfigure}{.50\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{realization/result00}
  \caption{}
  \label{fig:result00}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.50\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{realization/result01}
  \caption{}
  \label{fig:result01}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.50\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{realization/result02}
  \caption{}
  \label{fig:result02}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.50\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{realization/result03}
  \caption{}
  \label{fig:result03}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.50\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{realization/result04}
  \caption{}
  \label{fig:result04}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.50\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{realization/result05}
  \caption{}
  \label{fig:result05}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.50\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{realization/result06}
  \caption{}
  \label{fig:result06}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.50\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{realization/result07}
  \caption{}
  \label{fig:result07}
\end{subfigure}
\caption[Příklady vygenerovaných budov]{Příklady vygenerovaných budov}
\label{fig:resultsBuildings}
\end{figure}

\subsection{Instalace pluginu}
Instalace pluginu je jednoduchá. V nastavení Blenderu v záložce \textit{Add-ons} stačí kliknout na tlačítko \textit{Install} a vyhledat soubor ve formátu \textit{zip}, který obsahuje vytvořený plugin včetně všech potřebných souborů. Takto nainstalovaný plugin se následně aktivuje zaškrtnutím políčka \textit{Enable Add-on}. Aktivovaný plugin se poté v Blenderu nachází pod záložkou \textit{Tool}.